<glosario>

<letra id='a'>
</letra>

<letra id='b'>
</letra>

<letra id='c'>
	<palabra nombre='Cumplimiento Normativo'>
		Observancia tanto de las disposiciones generales que sean de aplicación, como la normativa interna del Grupo CEPSA.
	</palabra>
</letra>

<letra id='d'>
</letra>

<letra id='e'>
</letra>

<letra id='f'>
</letra>

<letra id='g'>
</letra>

<letra id='h'>
	<palabra nombre='Honestidad'>
		Rechazo de la corrupción en todas sus formas, pública y privada, activa y pasiva.
	</palabra>
</letra>

<letra id='i'>
	<palabra nombre='Incidencia'>
		Se considera incidencia cualquier actuación de una Persona Afectada que genere dudas en la aplicación o interpretación del Código de Ética y Conducta del Grupo CEPSA o que pueda ser considerada generadora de un dilema ético.
	</palabra>
	<palabra nombre='Integridad'>
		Actuación acorde a un comportamiento recto, leal y de buena fe.
	</palabra>
	<palabra nombre='Irregularidad'>
		Cualquier actuación presuntamente contraria a los principios generales de actuación y Valores Éticos o Normas de Conducta de las Personas Afectadas que en él se recogen tales como la corrupción, la apropiación indebida, la manipulación contable y otros. También tendrá consideración de irregularidad cualquier contingencia que pueda suponer un riesgo para la reputación e imagen del Grupo CEPSA.
	</palabra>
</letra>

<letra id='j'>
</letra>

<letra id='k'>
</letra>

<letra id='l'>
</letra>

<letra id='m'>
</letra>

<letra id='n'>
</letra>

<letra id='ñ'>
</letra>

<letra id='o'>
</letra>

<letra id='p'>
	<palabra nombre='Personas Afectadas'>
		Se entiende por Personas Afectadas a los administradores, directivos, empleados y aquellas otras personas cuya actividad se someta expresamente al Código de Ética y Conducta.
	</palabra>
	<palabra nombre='Protección del Medio Ambiente'>
		Cumplimiento de los estándares establecidos en la normativa medioambiental que sea de aplicación, minimizando el impacto de las actividades del Grupo CEPSA sobre el entorno.
	</palabra>

</letra>

<letra id='q'>
</letra>

<letra id='s'>
	<palabra nombre='Seguridad'>
		Mantenimiento de las mejores prácticas de seguridad en los procesos, instalaciones y servicios, y de las mejores condiciones posibles de salud y seguridad para los empleados y resto de grupos de interés.
	</palabra>
</letra>

<letra id='r'>
	<palabra nombre='Respeto'>
		Tolerancia y defensa de la diversidad de las personas (incluyendo la diversidad de cultura, género, raza, religión, orientación sexual, etc).
	</palabra>
</letra>

<letra id='t'>
	<palabra nombre='Transparencia'>
		Facilitación de acceso a los grupos de interés, de manera oportuna en tiempo y forma, a información relevante, veraz, clara y completa sobre las actividades, políticas y gestión del Grupo CEPSA, para fomentar relaciones basadas en la confianza y buena fe.
	</palabra>
</letra>

<letra id='u'>
</letra>

<letra id='v'>
</letra>

<letra id='w'>
</letra>

<letra id='x'>
</letra>

<letra id='y'>
</letra>

<letra id='z'>
</letra>

</glosario>